%% Thesis template
%% PMC, University of Minho
%% if required, comment unused packages
\documentclass[12pt, pt]{book}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\onehalfspacing

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%% Bold symbol macro for standard LaTeX users
\newcommand{\boldsymbol}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}

\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{tbp}{loa}
\floatname{algorithm}{Algorithm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
 \usepackage{verbatim}
 \newenvironment{lyxlist}[1]
   {\begin{list}{}
     {\settowidth{\labelwidth}{#1}
      \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
      \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
      \renewcommand{\makelabel}[1]{##1\hfil}}}
   {\end{list}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{url}
\input{epsf}
\newcommand{\single}{\renewcommand\baselinestretch{1.0}}
\newcommand{\onehalf}{\renewcommand\baselinestretch{1.5}}
\newcommand{\double}{\renewcommand\baselinestretch{2.0}}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE]{\slshape \leftmark}
\fancyhead[RO]{\slshape \rightmark}
\cfoot{\thepage}
\setlength{\parskip}{2mm}

\usepackage{babel}
\makeatother
\begin{document}
\begin{minipage}[c]{1.0\columnwidth}%
\begin{doublespace}
\vspace{2cm}
\begin{center}{\huge \textit{Framework} e Cliente WebRTC}\end{center}{\huge \par}
\end{doublespace}

\vspace{2cm}
\begin{center}{\large Vasco Manuel de Frias Amaral Amaral nº19821}\end{center}{\large \par}
\vspace{2cm}

\begin{quote}
\begin{center}Relatório de Dissertação submetido à Universidade do Minho, no âmbito do curso de Mestrado em Engenharia Informática, sob supervisão científica da Prof. Drª Maria Solange Pires Ferreira Rito Lima e da Eng\textsuperscript{a}. Telma Mota.\end{center}\vspace{3cm}

\end{quote}
\begin{singlespace}
\begin{center}Universidade do Minho\end{center}

\begin{center}Escola de Engenharia\end{center}

\begin{center}Departamento de Informática\end{center}
\end{singlespace}

\begin{center}{\large Outubro, 2013}\end{center}\end{minipage}%
\thispagestyle{empty}

\pagenumbering{roman}


\newpage


\chapter*{Agradecimentos}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

\noindent Em primeiro lugar gostaria de agradecer à minha orientadora, Professora Doutora Solange Rito Lima, pelo apoio e orientação científica, assim como a disponibilidade que apresentou durante o decorrer deste trabalho. Como também à Engª. Telma Mota e ao Engº. Paulo Chainho pelo apoio, pela disponibilidade e também pela orientação que me deram na empresa PT Inovação, para que este projecto e dissertação fosse desenvolvido da melhor maneira possível.

\medskip{}
   
\noindent Gostava de agradecer em especial à minha mãe, pai e irmãos por todo o apoio que me deram durante toda a minha vida académica e nesta fase final. 

\noindent Agradeço ainda aos meus amigos que me acompanharam durante toda a infância e vida académica, como também aos meus colegas de curso e trabalho em especial ao Henrique Martins, Ricardo Macedo e Samuel Rodrigues pela ajuda e companheirismo que demonstraram durante este percurso académico.  

\chapter*{Abstract}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

\begin{singlespace}

WebRTC is a standard technology which allows real-time communications between browsers, without installing additional plugins. In this way, for each device (computers, smartphones, etc.) with an installed browser, it is possible to perform peer-to-peer real-time communications natively, for instance, video and voice calls, chatting or instant messaging, file sharing and screen sharing. 

This recent technology has grown exponentially both in implemented solutions and in browsers compatibility. WebRTC is therefore an evolutionary technology with a strong growth, where more solutions Over-The-Top (OTT) could appear and where the telecommunications operators could invest creating their own service solutions. 

Facing the lack of standards regarding the communication between WebRTC endpoints, this project studies in depth the WebRTC technology in order to identify its potentiality and to assess in which way it could impact on the telecommunications world. This project also aims to create a framework that helps developing WebRTC applications and services at a higher level. 

As proof-of-concept a WebRTC client is developed to allow testing the services implemented in the framework. The evaluation results address functionality tests, attesting that the implemented features of the framework work properly, and measure the CPU and memory consumption of WebRTC technology.

\end{singlespace}

\chapter*{Resumo}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

\vspace{-1cm}

\begin{singlespace}

\textit{WebRTC} é uma tecnologia normalizada que permite a comunicação em tempo real entre browsers, sem a necessidade de instalar \textit{plugins} adicionais. Desta forma, é possível a qualquer dispositivo (computadores, \textit{smartphones}, etc.), que tenha instalado um browser, realizar comunicações em tempo real \textit{peer-to-peer}, de uma forma nativa. Exemplo disso são as comunicações de voz, vídeo e também a possibilidade de falar por chat, partilhar ficheiros e partilhar ecrã.

Sendo uma tecnologia relativamente recente, o seu uso tem vindo a crescer exponencialmente, tanto a nível de soluções implementadas, como também a nível de compatibilidade de \textit{web browsers}. Assim, a \textit{WebRTC} torna-se uma tecnologia em forte crescimento e evolutiva, onde poderão surgir cada vez mais soluções de serviços \textit{Over-The-Top} e os Operadores de Telecomunicações poderão investir, criando as suas próprias soluções e provocando um forte impacto ao nível de oferta de serviços.

Atendento a que ainda não está definida uma implementação normalizada para a comunicação entre \textit{endpoints WebRTC}, nesta dissertação apresenta-se o resultado do estudo efetuado à tecnologia \textit{WebRTC}, no sentido de identificar as suas potencialidades e o impacto que esta poderá ter no mundo das telecomunicações.Apresenta-se tambem a framework desenvolvida com o objetivo de tornar mais fácil a criação e implementação de serviços \textit{WebRTC}, que servirá como uma solução de comunicação entre vários clientes. 

Como prova de conceito, foi desenvolvida uma aplicação cliente, com a implementação de alguns serviços alvo. Para além dos testes de funcionamento dos serviços, foram realizadas análises de desempenho à utilização de CPU e de memória, no que diz respeito à tecnologia WebRTC.


\end{singlespace}

\newpage

\cleardoublepage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Conteúdo}\tableofcontents{}

\cleardoublepage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figuras}\listoffigures


\cleardoublepage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Tabelas}\listoftables

\chapter*{List of Acronyms}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Acrónimos}

\markboth{LISTA DE ACRÓNIMOS}{LISTA DE ACRÓNIMOS}

\begin{lyxlist}{00.00.0000}
\begin{singlespace}


\item [API] Application Programming Interface 
\item [CPU] Central Processing Unit
\item [DMTF] Dual-Tone Multi-Frequency
\item [DoS] Denial of Service
\item [DTLS] Datagram Transport Layer Security
\item [HTML5] Hypertext Markup Language
\item [HTTP] Hypertext Transfer Protocol
\item [HTTPS] Hypertext Transfer Protocol Secure
\item [ICE] Interactive Connectivity Establishment
\item [IE] Internet Explorer
\item [IETF] Internet Engineering Task Force 
\item [IMS] IP Multimedia Subsystem
\item [IP] Internet Protocol 
\item [JSON] JavaScript Object Notation
\item [JVM] Java Virtual Machine
\item [MTU] Maximum Transmission Unit
\item [NAT] Network Address Translation
\item [PBX] Private Branch Exchange
\item [PHP] Hypertext Preprocessor
\item [PSTN] Public Switched Telephone Network
\item [P2P] Peer-to-Peer
\item [QoS] Quality of Service
\item [RTP] Real Time Protocol
\item [RTT] Round Trip Time
\item [SCTP] Stream Control Transmission Protoco
\item [SIP] Session Initiation Protocol
\item [SMS] Short Message Service
\item [SQL] Structured Query Language
\item [SSL] Secure Sockets Layer
\item [STUN] Session Traversal Utilities for NAT
\item [TCP] Transmission Control Protocol
\item [TLS] Transport Layer Protocol
\item [TURN] Traversal Using Relays around NAT 
\item [UDP] User Datagram Protocol
\item [URL] Uniform Resource Locator
\item [VPN] Virtual Private Network
\item [W3C] World Wide Web Consortium
\item [WebRTC] Web Real Time Communications 
\item [XML] Extensible Markup Language
\item [XMPP] Extensible Messaging and Presence Protocol

\end{singlespace}
\end{lyxlist}

\cleardoublepage

\setcounter{page}{0}

\pagenumbering{arabic}


\chapter{Introdução \label{cha:Introduction}}
\input{introduction.tex}

\chapter{Conceitos Introdutórios \label{cha:Chap2} }

\input{introconcepts.tex}

\chapter{Soluções \textit{WebRTC} \label{cha:Chap3} }

\input{stateofart.tex}

\chapter{ \textit{Framework Webrtc} \label{cha:Chap4} }
\input{architecture.tex}

\chapter{Cenários de teste e resultados obtidos \label{cha:Chap5} }

\input{tests.tex}

\chapter{Conclusões e trabalho futuro\label{cha:Conclusions}}

\input{conclusion.tex}

\appendix

\chapter{Anexo A - Mensagem SDP} \label{cap:anexa}

\input{apendixA.tex}

\chapter{Anexo B} \label{cap:anexb}

\input{apendixB.tex}

\chapter{Anexo C} \label{cap:anexb}

\input{apendixC.tex}

\cleardoublepage

\markright{\slshape Appendix}

\bibliographystyle{unsrt}
\cleardoublepage\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
%% Add file.bib
%%\bibliography{file}

\bibliography{myrefs}
\nocite{*}

\end{document}
